\pgfdeclareimage[width=0.25\textwidth]{leonino}{\imagedir/leonino}

\setcounter{ms}{1}
\begin{frame}
    \frametitle<+- | alert@+->{La ``ricerca musicale'' \`e sempre esistita (\arabic{ms})}

		\begin{columns}
		\begin{column}{0.25\textwidth}
			\pgfimage[width=1.05\textwidth]{\imagedir/smc_logo}
		\end{column}
		\begin{column}{0.75\textwidth}
	    \begin{itemize}
	
				\item La ``ricerca musicale'',
				      oss\`ia la speculazione a tutto tondo sulle potenzialit\`a espressive della musica,
							\`e esistita sin dalle prime tracce di ``composizione musicale'' lasciate ai posteri
							lungo tutto il medioevo\uncover<+->{\ldots tanto che potremmo assimilare le due attivit\`a -- ricerca e
							composizione -- alla medesima azione}.
	
	    \end{itemize}
		\end{column}
		\end{columns}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{La ``ricerca musicale'' \`e sempre esistita (\arabic{ms})}

		\begin{columns}[T]
		\begin{column}{0.25\textwidth}
			\pgfuseimage{leonino}
		\end{column}
		\begin{column}{0.75\textwidth}
	    \begin{itemize}
	
				\item Gi\`a una figura tipicamente medievale quale L\'eonin (anche noto come \emph{Magister Leoninus}) sviluppa
				      all'interno della Scuola di Notre Dame l'\emph{organum duplum}, ossia una maniera di cantare a due voci con
							ritmi e altezze separate -- cosa del tutto nuova per il suo tempo, e scrive con questa tecnica numerose
							opere.
	
	    \end{itemize}
		\end{column}
		\end{columns}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{La ``ricerca musicale'' \`e sempre esistita (\arabic{ms})}

		\begin{columns}
		\begin{column}{0.25\textwidth}
			\pgfuseimage{leonino}
		\end{column}
		\begin{column}{0.75\textwidth}
	    \begin{itemize}
	
			\item Lo sviluppo della polifonia \`e accompagnato da numerosissime polemiche (p.es. quelle tra i seguaci di
							Boezio e gli ``innovatori'' come Vincenzo Galilei) a dimostrazione della valenza espressiva di questa
							tecnica\cite[pp.36--44]{pangrazi2016}

	    \end{itemize}
		\end{column}
		\end{columns}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle<+- | alert@+->{La ``ricerca musicale'' \`e sempre esistita (\arabic{ms})}

		\begin{columns}
		\begin{column}{0.25\textwidth}
				\pgfimage[height=0.55\textheight]{\imagedir/DwtkII-as-dur-fuga}
		\end{column}
		\begin{column}{0.75\textwidth}
	    \begin{itemize}
	
			\item La necessit\`a espressiva di passare dalla modalit\`a alla tonalit\`a si coniuga perfettamente
							con l'invenzione (o scoperta?) del temperamento equabile.\uncover<+->{ Questa invenzione verr\`a subito adottata
						da Galilei, Gorzanis, Fischer e altri -- servendo da base di partenza per uno dei maggiori capolavori del
						XVIII secolo, il \emph{Wohltemperierte Klavier} di Johann Sebastian Bach}

	    \end{itemize}
		\end{column}
		\end{columns}

\end{frame}

%
% altro caso: la tabula mirifica e i meccanismi per scrivere automaticamente musica "corretta" per i salmi
%
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle<+- | alert@+->{La ``ricerca musicale'' \`e sempre esistita (\arabic{ms})}

		\begin{columns}
		\begin{column}{0.25\textwidth}
			\pgfimage[height=0.45\textheight]{\imagedir/tabula_mirifica}
		\end{column}
		\begin{column}{0.75\textwidth}
	    \begin{itemize}
	
				\item Altre ricerche musicali hanno fini pratici importanti, come ad esempio la \emph{tabula mirifica},
							ideata per dare a persone con scarsa preparazione musicale la possibilità di costruire canoni formalmente
							corretti.\uncover<+->{ Ci\`o non toglie che essa venga usata anche da compositori di grande levatura,
							come p.es. Johann Sebastian Bach per la creazione del ``\emph{algoritmo Goldberg}'' usato nelle
							\emph{Variazioni} omonime\cite{bizzi1982}}

	    \end{itemize}
		\end{column}
		\end{columns}

\end{frame}
